# ZINSDlb2

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

# Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

# ️Исходные данные

1. Средство виртуализации VirtualBox
2. Linux Ubuntu 20.04
3. Утилиты Wireshark и Zeek
4. Дистрибутив Anaconda(Python 3.8)

# ️Задание


1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.
5. Оформить отчет в соответствии с шаблоном

## ️Общий план выполнения
1. Собрать трафик с помощью утилиты wireshark
2. Отсортировать трафик с помощью утилиты wireshark
3. Написать программу на языке программирования Python 3.8

# Содержание ЛР

## Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
С помощью утилиты Wireshark было собрано ~120мб трафика. Были использованы ссылки из документа hosts.txt, полученного из https://github.com/StevenBlack для увеличения процента нежелательно трафика.


![](img/src1.png)

## Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
Zeek раскидывает метаинформацию о трафике в соответствующие файлы по протоколам. Нас будет интересовать прежде всего файл DNS
запросов.

![](img/src2.png)

 Результат выполнения команды sudo /opt/zeek/bin/zeek -Cr ~/Desktop/dataset.pcapng
Из этих файлов на понадобится dns.log.


## Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Получаем данные об источниках нежелательного трафика, с ресурса – https://github.com/StevenBlack. Храниться они будут в файле hosts.txt

## Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

Для написания программы был выбран язык программирования PYthon (3.8), так как он хорошо подходит для задач,связанных с анализом данных
Код программы

![](img/src3.png)

# ️Оценка результата

![](img/src4.png)

Найдено 36% нежелательного трафика.
Высокий процент получен из-за использования заведомо нежелательных ссылок из hosts.txt
# ️Вывод 
В ходе выполнения были получены практические знания для работы с утилитами wireshark и zeek.

